2023:11:27 08:37
Tags: #Calculus #lesson 
__
## 
## 1-й замечательный предел
*Следствия*:
1) $\lim_{{x\to 0}} \frac{Tg(x)}{x}=1$
   *Док-во*: $\lim_{{x\to 0}} \frac{Tg(x)}{x} = \lim_{{x\to 0}} \frac{sin(x)}{x cos(x)}= \lim_{{x\to 0}} \frac{sin(x)}{x}* \lim_{{x\to 0}} \frac{1}{x} = 1$
2) $\lim_{{x\to 0}} \frac{arcsin(x)}{x}=1$
   *Док-во:* $\lim_{{x\to 0}} \frac{arcsin(x)}{x}=\lim_{{x\to 0}} \frac{t}{sin(t)}= 1 : \lim_{{x\to 0}} \frac{sin(t)}{t}=1$
   где, $t=arcsin(x),\  x=sin(t)\ x\rightarrow0;\ t\rightarrow0$
3) $\lim_{{x\to 0}} \frac{arctg(x)}{x}=1$
## 2-й замечательный предел
*Теорема*: 
$\lim_{{x\to 0}} (1+x)^{\frac{1}{x}} = e$ или $\lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{x})^{x} = e$ 
*Доказательство*:
Будем использовать $\lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{x})^{x} = e\quad n\in N$
1) $\lim_{{x\to +0}} (1+\frac{1}{x})^{x} = e$ докажем
   $\lim_{{x\to 0}} (1+x)^{\frac{1}{x}} = \lim_{{y\to +\infty}} (1+\frac{1}{x})^{x} = e$ - докажем, что этот предел = $e$ по определению предела по Гейне
   $y = \frac{1}{x}; \quad x\rightarrow+0;\ y\rightarrow+\infty$
   $x=\frac{1}{y}$
   Выберем любую последовательность $y_{k} \rightarrow +\infty$ при $n\rightarrow \infty$
   $y_{n}$ - действительные числа
   Обозначим $k_{n} = [y_{n}]$ - целое $y_{n}$
   для $\forall \ n$ выполняется неравенства ; $k_{n} \leq y_{n} < k_{n}+1$
   начиная с некоторого номера $N$, число $k_{n} \in N$
   $\frac{1}{k_{n}+1} < \frac{1}{y_{n}} \leq \frac{1}{k_{n}}$ | $+1$
   $1+\frac{1}{k_{n}+1} < 1+\frac{1}{y_{n}} \leq 1+\frac{1}{k_{n}}$ | $\uparrow k_{n}>0,\ n \geq N$
   $(1+\frac{1}{k_{n}+1})^{k_{n}} < (1+\frac{1}{y_{n}})^{k_{n}} \leq (1+\frac{1}{k_{n}})^{k_{n}}$ - Увеличим степени
   $(1+\frac{1}{k_{n}+1})^{k_{n}} < (1+\frac{1}{y_{n}})^{y_{n}} < (1+\frac{1}{k_{n}})^{k_{n}+1}$ - $(*)$
   Рассмотрим предел: 
   $\lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{k_{n}+1})^{k_{n}} = \lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{x})^{x} = \lim_{{x\to \infty}} \frac{(1+\frac{1}{k_{n}+1})^{k_{n}+1}}{(1+\frac{1}{k_{n}+1})^{k_{n}}} = \frac{e}{1} = e$
   $\lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{k_{n}})^{k_{n}+1} = \lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{k_{n}})^{k_{n}} * \left(1+\frac{1}{k_{n}}\right)= e*1 =e$
   Последовательности $k_{n}$ и $k_{n}+1$, являются подпоследовательностями
   последовательности $n$ , $n=1,2,\dots$ Поэтому последовательности $(1+\frac{1}{k_{n}})^{k_{n}}$ и $(1+\frac{1}{k_{n}+1})^{k_{n}+1}$   являются подпоследовательностями последовательности $(1+\frac{1}{n})^{n}$ последняя сходится к числу $e$ , $\Rightarrow$ и любая ее подпоследовательность сходится к числу $e$ 
   В неравенстве $(*)$ две крайние последовательности сходятся к числу $e$ , тогда по т.о 3-х последовательностях $\lim_{{x\to \infty}} (1+\frac{1}{y_{n}})^{y_{n}}=e$
   Т.к $y_{n}$ - произвольные последовательности $:$ $y_{n} \rightarrow +\infty$ при $n\rightarrow\infty$ , то по определению Гейне $\lim_{{y\to +\infty}} (1+\frac{1}{y})^{y} = e$ и $\Rightarrow \lim_{{x\to +0}} (1+x)^{\frac{1}{x}} = e$ 
   2) Предел слева
	$\lim_{{x\to -0}} (1+x)^{\frac{1}{x}} = \lim_{{y\to -\infty}} (1+\frac{1}{y})^{y}$
	$y=\frac{1}{x}; x\rightarrow-0; y\rightarrow-\infty$
	Выберем любую последовательность  $y_{n}\rightarrow -\infty$ при $n\rightarrow\infty$
	Обозначим $x_{n} = -y_{n}$ тогда $x_{n}\rightarrow+\infty$ при $n\rightarrow\infty$
	Рассмотрим предел:
	$\lim_{{n\to \infty}} (1+\frac{1}{y_{n}})^{y_{n}} = \lim_{{n\to \infty}} (1+\frac{1}{-x_{n}})^{-x_{n}} = \lim_{{n\to \infty}} (\frac{x_{n}-1}{x_{n}})^{-x_{n}} =$
	$= \lim_{{n\to \infty}} (\frac{x_{n}}{x_{n}-1})^{x_{n}} = \lim_{{n\to \infty}} (1+\frac{1}{x_{n}-1})^{x_{n}-1} * (1+\frac{1}{x_{n}-1})=e*1=e$ 
	т.к $y_{n}=-x_{n}$ $x_{n}\rightarrow+\infty\quad n\rightarrow\infty$
    $x_{n}\rightarrow +\infty$ при $n\rightarrow \infty$; то, $x_{n}-1\rightarrow+\infty$ при $n\rightarrow\infty$
    Получим $\lim_{{y\to -\infty}} (1+\frac{1}{y_{n}})^{y_{n}} = e$ где $y_{n}\rightarrow-\infty$ при $n\rightarrow+\infty$
    Тогда по определению Гейне $\lim_{{y\to -\infty}} (1+\frac{1}{y})^{y} = e$
    Следовательно $\lim_{{x\to -0}} (1+x)^{\frac{1}{x}} = e$
    Т.к левый и правый пределы равны то,
    $\exists$ предел $\lim_{{y\to \infty}} (1+\frac{1}{y})^{y}$ и $\lim_{{x\to 0}} (1+x)^{\frac{1}{x}} = e$
    **Q.E.D**
### Zero-links

### Links
-