2023:12:18 08:34
Tags: #Calculus #lesson 
__
## Подзаголовок
Дифференциал сложной функции:
$y=f(x), z=F(y)=F(f(x))$ - сложная функция
$dy=f'(x)*dx;\quad dz=z'_{x}*dx = F'(y)*f'(x)*dx=F'(y)*dy$
т.о. $dz=F'(y)*dy$ - инвариантность формы первого дифференциала
*Гиперболические функции:*
$sh(x) = \frac{e^{x}-e^{-x}}{2}$ - гиперболический синус
$ch(x) = \frac{e^{x}+e^{-x}}{2}$ - гиперболический косинус
$th(x)=\frac{sh(x)}{ch(x)}=\frac{e^x-e^{-x}}{e^{x}+e^{-x}}$ - гиперболический тангенс
$th(x)=\frac{ch(x)}{sh(x)}=\frac{e^x+e^{-x}}{e^{x}-e^{-x}}$
$y=sh(x); \quad y'=(sh(x))'= (\frac{e^{x}-e^{-x}}{2})'=ch(x)$
$y=ch(x); \quad y'=(ch(x))'= (\frac{e^{x}+e^{-x}}{2})'=sh(x)$
$y=th(x); \quad y'=(th(x))'= (\frac{ch(x)}{sh(x)})'=(\frac{e^x-e^{-x}}{e^{x}+e^{-x}})'=\frac{1}{ch^2}$
$y=cth(x); \quad y'=(cth(x))'= (\frac{sh(x)}{ch(x)})'=(\frac{e^x+e^{-x}}{e^{x}-e^{-x}})'=\frac{-1}{sh^2}$
*Производная степенной функции*:
$y = x^{\alpha}, \ x > 0, \alpha$ - произвольное
$y=e^{ln(x^{\alpha})})=e^{\alpha ln(x)} = e^{u,} \ u = \alpha ln(x)$
$y'=(x^{\alpha})'=(e^{u})'= e^{u}(\alpha ln(x))'=e^{u}*\alpha*\frac{1}{x}=e^{\alpha ln(x)}\alpha*\frac{1}{x}=x^{\alpha}*\alpha*\frac{1}{x}=\alpha*x^{\alpha-1}$
$(x^{\alpha})'=\alpha x^{\alpha-1}$
*Производная сложной степенной (показательной) функции*:
$y=u^{\upsilon}$, где $u=u(x); \upsilon=\upsilon(x)$
$y=e^{ln(u^{\upsilon})}=e^{\upsilon ln(u)}$
$y'=(e)$
*Производная параметрически заданной функции и функции заданой не явно*:
Пусть функции:
$x=x(t); \ y=y(t)$ определены в некоторой окрестности $(*)t_{0}$. Пусть одна из функций $x=x(t)$ непрерывна и строго монотонна в окрестности $(*)t_{0}$ Тогда по теореме об обратной функции в окрестности $(*)x_{0}=x(t_{0})$ определенна непрер. строго монот. 
обратная функция $t=t(x)$. Подставим в $y(t)$ получим сложную функцию $y=y(t(x)), \ (y \ от \ x)$, определенную в окрестности $(*)x_{0}$. Сложная функция $y=y(t(x))$ задается параметрически
$\begin{cases} x &= x(t) \\ y &= y(t) \end{cases}, t-параметр$
*Утверждение:*
Если функции $x(t)$ и $y(t)$ диффиренцируемы в $(*)t_{0}$ и $x'(t_{0})\neq0,$ то параметрически заданная функцию имеет в $(*)x_{0}=x(t_{0})$ имеет производную, равную $y'_{x}=\frac{y'_{t}}{x'_{t}} | t=t_{0}$
*Доказательство:*
Найдем производную сложной функции $y=y(t(x))$
$y'_{x}=y'_{t}*t'_{x}=y'_{t}*\frac{1}{x'_{t}}=\frac{y'_{t}}{x'_{t}}$
Можно получить производную параметрически заданной функции используя дифференциал
$y'_{x}=\frac{dy}{dx}=\frac{y'_{t}dt}{x'_{t}dt}=\frac{y'_{t}}{x'_{t}}$

Рассмотрим уравнение: $F(x,y)=0$. Данное уравнение определяет $y$ как неявно заданную функцию от $x$ если для каждого  значения $x$ из области $D$ оно имеет единственное решение в области $E$. Чтобы найти производную неявно заданной функции, надо продифференцировать уравнение $F(x,y)=0$ и из полученного равенства выразить $y'$
*Свойства дифференциала*:
Аналогичны свойствам производной
$u=u(x); \upsilon=\upsilon(x); \quad c=const$
1) $d(u + \upsilon)=du+d\upsilon$
2) $d(u\upsilon)=du*\upsilon+udv$
3) $d(\frac{u}{\upsilon})=\frac{du\upsilon-udv}{\upsilon^2}$
### Zero-links

### Links
-